%%%%%%%%%%% QUOTE %%%%%%%%%%%%%%%%

\clearpage
\vspace*{200pt}
\thispagestyle{empty} % optional -- suppress showing of page number
\begin{quotation}
\em % optional -- to switch to emphasis (italics) mode
Permanence, perseverance and persistence in spite of all obstacles, discouragements, and impossibilities: It is this, that in all things distinguishes the strong soul from the weak.

\medskip
\raggedleft
Thomas Carlyle
\end{quotation}
\vspace*{100pt}
\begin{quotation}
\em
It does not matter how slowly you go as long as you do not stop.

\medskip
\raggedleft
Confucius
\end{quotation}
\vspace*{\fill}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Agradecimentos}

Aos meus pais que sempre suportaram e apoiaram-me durante estes 5 anos incondicionalmente. À minha família que demonstrou total disponibilidade para me ajudarem, especialmente com boleias naqueles difíceis testes ao sábado de manhã.

Ao meu orientador que me introduziu a este tema bastante interessante, que forneceu sempre críticas construtivas e ideias interessantes para introduzir no projeto. Ao meu colega Rui por me ajudar na revisão linguística e ao Tó por me ajudar na edição de imagens e diagramas.

Aos meus amigos pelos momentos e \textit{memes} hilariantes, em especial ao Tó, ao Rui e ao Miranda. Outro agradecimento especial ao Zero 53, que sempre nos acolheu para almoçar com o nosso sítio especial no andar de baixo.

À equipa do \textit{Eaze}, pelos momentos excelentes naquele semestre, onde catapultei as minhas capacidades para níveis muito mais avançados, que motivaram as escolhas tecnológicas nesta dissertação. Um abraço especial para o Fernando pela oportunidade profissional que possibilitou.

